\section{Comentários e Sugestões}

O quarto trabalho laboratorial foi criado apenas este ano, pelo que está sujeito a alterações na próxima ocorrência da cadeira. Assim, são aqui tecidos alguns comentários relativos ao funcionamento da experiência e sugestões para possíveis melhoramentos da mesma. Comecemos pela aula teórica utilizada para explicar o trabalho. Durante esta aula teórica foram introduzidos conceitos de programação de uma linguagem que não era conhecida pelos alunos, tendo por isso tido um baixo aproveitamento. É sugerido que na aula teórica se apresente apenas um conceito geral sobre a linguagem de programação, complementando esta aprendizagem com uma aula mais prática ou um tutorial (como o que foi realizado posteriormente para a segunda sessão de laboratório). A aula teórica poderá envolver uma introdução à teoria de controlo, de modo a que em laboratório não funcione como "aplique esta fórmula", não havendo espaço para a aprendizagem dos conceitos. Visto o CSStudio se tratar de um programa simples, o trabalho laboratorial neste programa decorreu sem probelas, pelo que não se sugere nenhuma alteração para a aprendizagem do mesmo. A não existência de um protocolo laboratorial foi também um pequeno obstáculo, visto não existir um "lista concreta de objetivos" a realizar em laboratório, o que fez com que os laboratórios tivessem mais interrupções (com os alunos a fazer mais perguntas aos professores sobre o que fazer a seguir). Outra coisa que pode ser melhorada é a realização do trabalho todo pelos alunos (realizando o código do dsPIC e a comunicação do mesmo com o PC através do EPICS). Pessoalmente sinto que o trabalho realizado me deu uma ideia do funcionamento do EPICS e CSStudio, no entanto sinto que o que eu sei é insuficiente para realizar autónomamente um sistema de controlo utilizando esses programas. A realização de um trabalho completo requeriria mais sessões de laboratório, mas penso que com a utilização de mais uma aula teórica (por exemplo em vez da introdução a FPGA's) seria melhorada a velocidade de trabalho no laboratório, e requeriria também um melhor acesso à experiência (talvez uma por cada dois grupos) de modo a ir confirmando o seu funcionamento durante o desenvolvimento do código. Um aspeto a melhorar na experiência é o termómetro utilizado, que oscilava bastante o que causava erros no controlo automático (como explicado na secção da análise de dados). Quanto aos programas utilizados, o CSStudio é um programa simples mas que pode dar alguns problemas principalmente na realização de gráficos (por exemplo nós não conseguimos recolher a totalidade dos valores dos gráficos, visto que apenas apareciam os últimos 100), enquanto que o EPICS não foi demasiado difícil de utilizar (apartir do momento em que se aprendeu o básico) e correspondeu a todos os objetivos pedidos. Uma vez que não conhecemos outros programas utilizados para controlo não podemos fazer sugestões, mas pareceu-nos que ambos os programas utilizados são suficientes para o trabalho laboratorial de controlo. 

